---
id: 1707131705-ejercicio-1-ecuaciones-diferenciales-primer-orden
aliases:
  - Ejercicio 1 ecuaciones diferenciales primer orden
  - Dada la ecuación diferencial $xy' = yy' + x^2 y^2$, expresa la ecuación en forma normal, implícita y diferencial.
tags:
  - ecuaciones-diferenciales
---

# Dada la [[1706869334-ecuacin-diferencial|ecuación diferencial]] $xy' = yy' + x^2 y^2$, expresa la ecuación en forma normal, implícita y diferencial.

- Forma implícita: $xy' - yy' -x^2 - y^2 = 0 \implies (y-x)y' + x^2 + y^2 = 0$
- Forma normal (o explícita): $y' = \frac{-(x^2 + y^2)}{y-x} = \frac{x^2 + y^2}{x-y}$
- Forma diferencial: $(y-x)y' + x^2 + y^2 = 0 \implies (y-x) \frac{dy}{dx} + (x^2 + y^2) = 0 \implies (x^2 + y^2)dx + (y-x)dy = 0$
