---
id: 1709024741-mtodo-de-sustitucin
aliases:
  - Método de sustitución
  - Sustitución
tags:
  - álgebra
---

# Método de sustitución

Consiste en despejar una de las incógnitas de una de las ecuaciones y sustituirla en la otra ecuación.

## Ejemplo

Dado el sistema:

$$
\begin{cases}
x + y = 5 \\
x - y = 1
\end{cases}
$$

Despejamos $x$ de la segunda ecuación:

$$
x = 1 + y
$$

Sustituimos en la primera ecuación:

$$
1 + y + y = 5 \Rightarrow 2y = 4 \Rightarrow y = 2
$$

Sustituimos el valor de $y$ en la segunda ecuación:

$$
x - 2 = 1 \Rightarrow x = 3
$$

Por lo tanto, la solución del sistema es:

$$
\begin{cases}
x = 3 \\
y = 2
\end{cases}
$$
