---
id: 1709024893-mtodo-de-reduccin
aliases:
  - Método de reducción
  - Reducción
tags:
  - álgebra
---

# Método de reducción

Consiste en realizar operaciones sencillas entre las [[1709024526-sistema-de-ecuaciones-lineales|ecuaciones]] de modo que una de las incógnitas se elimine. A partir de ahí, resolvemos la ecuación resultante con una sola incógnita.

## Ejemplo

Dado el sistema:

$$
\begin{cases}
2x - 3y = 7 \\
3x + 2y = 11
\end{cases}
$$

Multiplicamos la primera ecuación por 3 y la segunda por 2:

$$
\begin{cases}
6x - 9y = 21 \\
6x + 4y = 22
\end{cases}
$$

Restamos la segunda ecuación a la primera:

$$
-13y = -1 \Rightarrow y = \frac{1}{13}
$$

Sustituimos el valor de $y$ en la primera ecuación:

$$
2x - 3 \cdot \frac{1}{13} = 7 \Rightarrow 2x - \frac{3}{13} = 7 \Rightarrow 2x = \frac{94}{13} \Rightarrow x = \frac{47}{13}
$$

Por lo tanto, la solución del sistema es:

$$
\begin{cases}
x = \frac{47}{13} \\
y = \frac{1}{13}
\end{cases}
$$
